---
aid: 9025
zid: 189531
title: "临高是不是应该修改对郑芝龙的作战战略？"
author: isdily
date: 2013-07-07 21:42:06+07:00
lastmod: 2013-07-09 22:29:00+07:00
---

isdily 于 2013-7-7 21:42:06 发表了：

设定里好像当前是 1632 年 4 月左右，现在看起来，登莱那边临高买到很多的人口，虽然这些人口中很多是儿童和妇女，短时间内儿童肯定是消费者，而妇女也许培训后能做点轻工业的活，再组织下集体婚礼，间接提高一下男工人的生产热情，——但短时间内必然也是消费者。

如果在考虑到临高是拿粮食和少量军火换的人口，那么问题就更大了，临高的粮食储备是否足够了？

目前临高由于基本完成对海南主要农业县的整理，在发动机行动前，岛内粮食基本自给，但是算上临高附庸的雷州半岛糖业圈的粮食供应，则肯定是不够的；应对发动机行动更是不够用的，更不要说还要卖粮食给叛军；而外购的粮食中，也许广州城里多少能凭老关系用德隆粮票等通融一下，而广州城外就难说了。从暹罗等地购买粮食，要么用钢铁制品换，要么用白银等硬通货，可以说临高当前银根算是很紧的。

虽然早先从善后考虑，对郑芝龙等人的作战最好是一口气连根拔起好，这样后续剿匪难度小；不过郑的势力来自海上，他再怎么分散对于主要跑大洋航线的临高威胁不大，至少到二五前威胁不大；那么临高是否应该修改当前对郑战略，立足于摧毁郑大部舰队，同时抢掠其海贸据点厦门（中左所），必要时陆军或海军陆战队也深入到其南安老家抢一把。

从料罗湾海战前郑的鼓舞看，他当时宣扬出去打荷兰人和刘香联军的水手每人发 5 两白银，而他后来出动了 2 万以上的水手，估计手头流动资金不少于 10 万两白银，再考虑他跟手下的各种金银财宝藏品，折算下来估计 50 万两白银也有吧，如果临高能抢下来，扣除军费，能盈利 20 万两白银，那么大约就能购入 13 万石粮食了（以满清乾隆年间计算，暹罗粮食离岸价大约是 4~6 钱一石，加上海运费用不超过一石粮食 1.5 两白银，值得注意一点，满清乾隆年间白银购买力低于明崇祯年间，理论上崇祯朝能买更多）。

如果再考虑到大萌朝夏粮征收大约在 7 月前后，一条鞭法造成夏粮价贱，那么临高如果能弄到这么多白银，在即将到来的夏粮采购季也是很有利的，就算不能在江南直接自己出手采购，起码广东和广西是有能力武力保证采购粮食的。

相比能增加发动机行动人口采购带来的后续好处，我认为为此付出的剿灭郑芝龙成效下降的代价是可以接受的。

---

liutom 于 2013-7-7 22:27:27 发表了：

打郑芝龙更多是为了获得海上霸权，捞银子是附带价值

---

海盗 于 2013-7-7 23:09:36 发表了：

说了半天打, 恨不得碎尸万段的节奏, 现在又变成商战了

---

isdily 于 2013-7-7 23:20:35 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-7 22:27
>
> 打郑芝龙更多是为了获得海上霸权，捞银子是附带价值

就郑那种组织度，无非就是多打几次也能达到目的，捞银子倒是近期比较重要的事。

---

sailor 于 2013-7-8 05:30:00 发表了：

战略重点是不是应该放在山东呢，我一直鼓吹在山东挖金子，看来大家都是重金属爱好者。不过我倒是觉得山东方面应该收缩，江南应该维持，台海应该加强，重心还是放在南方。而对一官就没有必要抱放他一马半马的态度，还是应该尽力而为，下一步还可以开发台北。。

---

eumenes 于 2013-7-8 09:45:27 发表了：

> 海盗 发表于 2013-7-7 23:09
>
> 说了半天打, 恨不得碎尸万段的节奏, 现在又变成商战了

明火执仗的抢劫叫商战？

这叫商战那抢银行是金融交易了？

---

eumenes 于 2013-7-8 09:54:40 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-8 11:58 编辑_

> isdily 发表于 2013-7-7 23:20
>
> 就郑那种组织度，无非就是多打几次也能达到目的，捞银子倒是近期比较重要的事。

按你的计算，前景非常不妙啊。

13 万石粮食，也就差不多 8000 吨，这就要 20 万两银子。

而假设 20 万难民每人每天只摄入 1300 大卡——这是纳粹占领区斯拉夫贱民的标准——8000 吨只够吃 3 个半月。

要是 20 万人需要养上一年才能实现粮食自给，临高供养他们单是买粮就要 80 万两白银——这还是假设东南亚粮价不因为临高空前规模抢购而涨价。即使明末粮价便宜，腰斩一半也要 40 万两。

显然，当初拍脑袋上发电机计划的时候，没人想到这些人搞来以后怎么养。

---

c47 于 2013-7-8 10:02:08 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 09:54
>
> 按你的计算，前景非常不妙啊。
>
> 13 万石粮食，也就差不多 8000 吨，这就要 50 万两银子。

不要忘记，临高已经熬了好些年了！土豆番薯这种货色的储备应该是够用的....唯一的问题是运输！

---

eumenes 于 2013-7-8 10:07:48 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-8 10:09 编辑_

> c47 发表于 2013-7-8 10:02
>
> 不要忘记，临高已经熬了好些年了！土豆番薯这种货色的储备应该是够用的....唯一的问题是运输！

这是多么令人捧腹的玩笑。

临高占领全海南才一年，原先可只有一县之地，先天条件如此，再怎么粮食储备能储备多点啊？

按人口军队比，元老院可是能和菲特烈二世的普鲁士唱哥俩好的穷兵黩武哪还来多少余粮？

难民可是整整 20 万人，相当于海南 50 万人口的 40%！元老院是在海南全面推广了化肥农药杂交水稻不成？

而且，你青睐的土豆番薯恰恰是很难储备的作物。

---

c47 于 2013-7-8 10:32:20 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 10:07
>
> 这是多么令人捧腹的玩笑。
>
> 临高占领全海南才一年，原先可只有一县之地，先天条件如此，再怎么粮食储备 ...

1、临高占领全岛是很短，但是从 D 日登陆起，所携带的作物种子必须开始种植.....因为 500 废缺乏相关种子再培育技术能力！5 年了啊，再怎么差也应该有很大一片的产能了。对了，刚才忘记提玉米、大豆了....

2、你说的是，土豆番薯的确难储存......但是芳草地系列口粮可是专门用来对付这个问题的啊！

好吧，这是我临时找出来的借口，使用玉米粉、土豆淀粉、大豆油、鱼油等等乱七八糟的东西制作的超长期保存紧急口粮（板砖 3 号）！因为我是勋素鸡嘛！食品厂主管....有这个特权啊！

3、超长期保存紧急口粮不能直接食用，必须溶解在其他烹调原料中加热后食用......如果是 8000 吨普通粮食的消耗至少需要 2000 吨的板砖 3 号（好吧，这个我也是杜撰的....希望你能看得过眼）

---

eumenes 于 2013-7-8 10:39:29 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-8 10:43 编辑_

> c47 发表于 2013-7-8 10:32
>
> 1、临高占领全岛是很短，但是从 D 日登陆起，所携带的作物种子必须开始种植.....因为 500 废缺乏相关种子再培 ...

啰嗦这许多干嘛？

临高普及农业机械化了么？

没有农业机械化，没有农药化肥，农业产出不还是的看人力土地投入？

临高爆发农业革命人均产出提高 50%了么？

你再多良种不还是要人来种啊？临高手里那么多年只有一个县人口好哇？

---

sailor 于 2013-7-8 11:03:40 发表了：

要重视粮食和农业工厂就应该重视台湾的陈八尺基地，就应该把郑一官打干净，而且应该把大萌的所有海运能力控制在手中。。

---

eumenes 于 2013-7-8 11:15:41 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-8 11:15 编辑_

> sailor 发表于 2013-7-8 11:03
>
> 要重视粮食和农业工厂就应该重视台湾的陈八尺基地，就应该把郑一官打干净，而且应该把大萌的所有海运能力控 ...

发电机行动实在太贪大求多了。

要老老实实在两广福建招募流民和破产农民，一年整个两三万很容易消化，招来就能派用场。

现在一家伙整来 20 万山东流民成了烫手山芋，当初搞人就没仔细想想搞来怎么安置。

---

sailor 于 2013-7-8 11:19:34 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 11:15
>
> 发电机行动实在太贪大求多了。
>
> 要老老实实在两广福建招募流民和破产农民，一年整个两三万很容易消化， ...

所以我觉得山东应该收缩了，这样搞下去他们真的要去挖金子了，用金矿迷惑元老院以实现其独走目的，无组织无纪律嘛。。

---

海盗 于 2013-7-8 12:15:35 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 09:45
>
> 明火执仗的抢劫叫商战？
>
> 这叫商战那抢银行是金融交易了？

请参照正文吐槽

---

isdily 于 2013-7-8 13:28:39 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 09:54
>
> 按你的计算，前景非常不妙啊。
>
> 13 万石粮食，也就差不多 8000 吨，这就要 20 万两银子。

我觉得现在的情况主要是登莱玩的过火，其实现阶段就不该敞开收这么多难民。

整个山东难民高潮是大萌朝平叛军到来后官军抢掠当地带来的，官军历史上是 8 月以后才大规模向登莱挺进；而浙北和苏中苏南的水旱灾则是 7 月之后。如果不是贪心，临高不在 4 月开始就无限量从叛军手里大规模买人，那么这个时间段就不需要出动大量的 H800 往返于屺姆岛到海南高达 2000 多公里的航线上奔波，节省出来的运能完全可以把临高手头生产出来的钢铁拉到江浙贩卖，即便是简单加工出来的钢制农具在江南也是大受欢迎的；H800 把货物在松江县销售完之后，赶在 6 月底台风到来前，把江南收购的生丝和瓷器以及茶叶带走，拉去日本贩卖，就能换回大量的白银和黄金，我印象里当时郑芝龙对日贸易 1631 年大约就是 2 条大船，吨位还没临高的大，但是一次来回大体上能赚 20 万两白银以上的。

由于松江县到日本单程约 12 天，回程如果要避开台风，走济州再沿海岸线回到松江县就是了。如果是 5 月出发，6 月怎么也该回到了。

熬到 7 月左右夏粮征收开始，由于大萌朝的一条鞭法造成夏粮米价暴跌，这时候临高可以大规模吸纳低价粮食，从这时候起再大肆购买粮食即可。

现在是啥情况？4 月起就开始大规模买登莱人口，而这个时候是全国所有地区青黄不接的时候，米价贵死了，一来一去代价可就大多了。

这还没算如果前期吸收难民少一些更容易安置的情况，现在完全是一线元老拼命捞政绩，后方企划院在内根本不统筹。

---

laurence647 于 2013-7-8 15:35:32 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-8 13:28
>
> 我觉得现在的情况主要是登莱玩的过火，其实现阶段就不该敞开收这么多难民。
>
> 整个山东难民高潮是大萌朝 ...

粮食不够可以到朝鲜玩八道检地啊。

---

isdily 于 2013-7-8 20:02:32 发表了：

> laurence647 发表于 2013-7-8 15:35
>
> 粮食不够可以到朝鲜玩八道检地啊。

棒子那穷地方还是省省吧。

---

laurence647 于 2013-7-8 20:22:29 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-8 20:02
>
> 棒子那穷地方还是省省吧。

不管怎么说都是一个国家，再说可以从朝鲜北方获得一定的妹子资源。可不要拿南方的大饼来看待，北方的朝鲜族可是有华夏血统的，而不像南方只有着原始的土著血统。

---

isdily 于 2013-7-8 20:26:05 发表了：

> laurence647 发表于 2013-7-8 20:22
>
> 不管怎么说都是一个国家，再说可以从朝鲜北方获得一定的妹子资源。可不要拿南方的大饼来看待，北方的朝鲜 ...

棒子实在太穷了，换个地方吧……

---

laurence647 于 2013-7-8 20:30:54 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-8 20:26
>
> 棒子实在太穷了，换个地方吧……

日本？他们的粮食自给还不够。那就向南方取粮，可这会导致运力大为紧张。

---

isdily 于 2013-7-8 20:33:28 发表了：

> laurence647 发表于 2013-7-8 20:30
>
> 日本？他们的粮食自给还不够。那就向南方取粮，可这会导致运力大为紧张。

其实大萌朝的夏粮就快开卖了，如果在此之前用各种钢铁制品换来大量的白银，那么基本上就能解决粮食问题了。

---

laurence647 于 2013-7-8 20:39:17 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-8 20:33
>
> 其实大萌朝的夏粮就快开卖了，如果在此之前用各种钢铁制品换来大量的白银，那么基本上就能解决粮食问题了 ...

还是运力问题，铁器——北上——银子——停留当地或南下——银子——北上或已在原地——粮食——北上——山东或济州岛，光这一趟就够受得了，何况还有运人南下和休航期。

---

eumenes 于 2013-7-8 20:40:01 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-8 20:40 编辑_

> laurence647 发表于 2013-7-8 20:30
>
> 日本？他们的粮食自给还不够。那就向南方取粮，可这会导致运力大为紧张。

山东难民都在哪儿啊？

这些人几个月内全都要转运到台湾海南。

怎么看都是东南亚的粮食市场更近更靠谱。

---

laurence647 于 2013-7-8 20:42:19 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 20:40
>
> 山东难民都在哪儿啊？
>
> 这些人几个月内全都要转运到台湾海南。

山东可还是源源不断的收集着。

---

eumenes 于 2013-7-8 21:00:28 发表了：

> laurence647 发表于 2013-7-8 20:42
>
> 山东可还是源源不断的收集着。

收集了就得南送。

棒子的余粮孝敬满清都来不及，哪有多余的卖给我们。

东南亚粮食市场不仅规模大，而且临高众在那是熟客，就算印度孟加拉的米也能让荷兰人英国人代购。

---

laurence647 于 2013-7-8 21:03:07 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 21:00
>
> 收集了就得南送。
>
> 棒子的余粮孝敬满清都来不及，哪有多余的卖给我们。

也得运得过来才行，况且不是还有送往济州岛的难民。

---

eumenes 于 2013-7-8 21:08:18 发表了：

> laurence647 发表于 2013-7-8 21:03
>
> 也得运得过来才行，况且不是还有送往济州岛的难民。

登州济州都仅仅是中转。

整个行动一开始就没打算把人留在北方，台湾海南是预订的安置地。

哪怕仅从粮食市场的规模和供应稳定来说南方比北方强出无数倍，棒子先前被毛文龙好一顿搜刮，现在又被后金搜刮，丫的收成也不可能不受小冰期影响。

怎么可能还指望棒子的粮食市场？

---

racher 于 2013-7-8 21:20:48 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 10:39
>
> 啰嗦这许多干嘛？
>
> 临高普及农业机械化了么？

貌似还是有化肥的，虽然水平不高，而且也有农药了。

---

laurence647 于 2013-7-8 21:21:08 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 21:08
>
> 登州济州都仅仅是中转。
>
> 整个行动一开始就没打算把人留在北方，台湾海南是预订的安置地。

一切的关键就是运力。

---

eumenes 于 2013-7-8 21:29:21 发表了：

> racher 发表于 2013-7-8 21:20
>
> 貌似还是有化肥的，虽然水平不高，而且也有农药了。

从天地会的相关章节来看，化肥没有，农药也仅限于用人尿啥合成的某种东西，元老院的技术现在还只能做到前工业化的“科学种田”。

况且，临高拿下全海南才多久？要推广先进农业技术哪那么快？再说回来，海南才多点人，海南的农业已经在供养比例比过去高得多的非农人口——军队工人官僚。怎么会那么容易积累出供养额外 20 万人的粮食储备。

---

兰度 于 2013-7-8 21:33:47 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 21:29
>
> 从天地会的相关章节来看，化肥没有，农药也仅限于用人尿啥合成的某种东西，元老院的技术现在还只能做到前 ...

学田庄用上了氨水。

---

racher 于 2013-7-8 21:40:49 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-8 21:29
>
> 从天地会的相关章节来看，化肥没有，农药也仅限于用人尿啥合成的某种东西，元老院的技术现在还只能做到前 ...

某章节提到了制药厂先期制造出的什么玩意来着，磺胺？因为要经过大量临床才能使用，所以被吴海南拿去做化肥了。

然后，还因为发现了煤矿来着，可以利用起来生产什么肥料来着？

水平低了点，但是好歹也算天翻地覆的进步了啊

---

CT_BYD 于 2013-7-8 22:04:03 发表了：

粮食我倒不认为是大问题，从东南亚随便买点就可以应付了

外派元老（同人文）中不断出现的，给行动加码，导致行动偏离主题的倾向。这才是大问题

---

isdily 于 2013-7-9 12:56:57 发表了：

现在外派元老动作太多确实是最大的问题，登莱的人口现阶段应该暂时压缩规模，否则哪有这么多运力和水手搞定，一下子吞这么多，前期消化也是大问题，前期少吸收一点，快速转化成生产力后再扩大下一步的规模才是正理啊。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-9 15:09:54 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-9 15:12 编辑_

实际上明朝粮食还是有的，尤其是江南区域，只要有足够的白银，一年吃进百万石不难。所以才需要尽可能快的控制日本贸易，控制大明朝的白银输入。

---

loujic 于 2013-7-9 21:15:09 发表了：

还是印支那半岛攻略了

粮食是第一重要的物资

---

isdily 于 2013-7-9 22:29:43 发表了：

> loujic 发表于 2013-7-9 21:15
>
> 还是印支那半岛攻略了
>
> 粮食是第一重要的物资

贸易就是了，没必要在印度支那半岛上动刀动枪的。

---
